% TODO: finir le chapitre.
\chapter{Equations différentielles}
\begin{remark}
    Ce sujet n'est \textbf{pas} à l'examen d'analyse I, mais il est abordé en physique et à la MàN.
\end{remark}

\begin{definition}[Equation différentielle]
    Relation implicite entre une fonction et ses dérivées. L'inconnue est une fonction!
\end{definition}

\section{Premier ordre}
Une équation différentielle du première ordre est de la forme:
$$u'(t) + p(t)u(t) = q(t)\ (\ast)_{L1}$$
où $t \in I$ ouvert, $p(t), q(t)$ des fonctions données continues et $u(t)$ l'inconnue.

\subsection{Cas homogène}
$$u'(t) + p(t)u(t) = 0\ (\ast)_{L1H}$$

\begin{lemma}
    Soit $P(t)$ une primitive de $p(t)$ sur $I$. Alors toutes solutions de $(\ast)_{L1H}$ est de la forme $u(t) = Ke^{-P(t)},\ K \in \mathbb{R}$ une constante arbitraire.
\end{lemma}

\begin{theorem}
    Soit $p: I |to \mathbb{R}$ continue, $t_0 \in I$ et $u_0 \in \mathbb{R}$. Alors le problème
    $$\begin{cases}
        u'(t) + p(t)u(t) = 0 \\
        u(t_0) = u_0
    \end{cases}$$
    possède une unique solution $u(t) = u_0\exp{\left(-\displaystyle\int_{t_0}^t p(s)ds\right)}$.
\end{theorem}

\subsection{Cas inhomogène}
$$u'(t) + p(t)u(t) = q(t)\ (\ast)_{L1}$$

\begin{theorem}
    Supposons que l'on possède une solution particulière du problème inhomogène, $u_p(t)$. 
    
    Alors toute solution de $(\ast)_{L1}$ est de la forme $u(t) = u_p(t)+Ke^{-P(t)}$.
\end{theorem}

\subsubsection{Trouver les solution particulières}
\begin{enumerate}
    \item Ansatz (deviner);
    \item Variation de la constante (injection);
    \item Facteur intégrant (faire apparaitre dérivée et primitive).
\end{enumerate}

\begin{theorem}
    Soient $p, q: I\to \mathbb{R}$ continues, $t_0 \in I$, $u_0 \in \mathbb{R}$. Alors
    $$\begin{cases}
        u'(t)+p(t)u(t) = q(t) \\
        u(t_0) = u_0
    \end{cases}$$
    a une unique solution $u(t) = \exp{\left(-\displaystyle\int_{t_0}^tp(s)ds\right)}\left(u_0 + \displaystyle\int_{t_0}^tq(s)e^{\int_{t_0}^sp(v)dv}ds\right)$.
\end{theorem}

\section{Second ordre}
Une équation différentielle du second ordre est de la forme:
$$u''(t) + b(t)u'(t) + c(t)u(t) = f(t)\ (\ast)_{L2}$$
où $b(t), c(t), f(t)$ sont données et continues sur $I$. Si $f(t) = 0$, c'est le cas homogène.

\begin{theorem}
    Soient $b, c, f$ continues sur $I$, $t_0 \in I$, $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$. Alors:
    $$\begin{cases}
        u''(t) + b(t)u'(t) + c(t)u(t) = f(t) \\
        u(t_0) = \alpha \\
        u'(t_0) = \beta
    \end{cases}$$
    possède une unique solution.
\end{theorem}

\subsection{Cas homogène}

\begin{definition}[wronskien]
    $W(t) = W_{u_1, u_2}(t) = \det\begin{bmatrix}
        u_1(t) & u_2(t) \\
        u_1'(t) & u_2'(t)
    \end{bmatrix}$
\end{definition}

\begin{proposition}
    $u_1, u_2$ linéairement indépendants $\iff W(t) \neq 0\ \forall t \in I$.
\end{proposition}

\begin{theorem}
    $u_1, u_2$ solutions libres de $(\ast)_{L2H} \implies$ toute solution $u$ de $(\ast)_{L2H}$ est une combinaison linéaire de $u_1, u_2$.
\end{theorem}

\subsubsection{Trouver deux solutions libres}
\begin{enumerate}
    \item Ansatz;
    \item Variation de la constante.
\end{enumerate}

\subsection{Cas homogène à coefficients constants}
$$u''(t) + bu'(t) + cu(t) = 0\ (\ast)_{L2HCC}$$
où $b, c$ des constantes.

\textbf{Ansatz:} $u(t) = e^{\lambda t},\ u'(t) = \lambda e^{\lambda t},\ u''(t) = \lambda^2e^{\lambda t}$ \\
\textbf{Injection dans L2HCC:} $(\lambda^2 + b\lambda + c)e^{\lambda t} = 0$ \\ 
$\to u(t)$ solution de $(\ast)_{L2HCC} \iff \lambda$ est racine de $P(t)$:
\begin{itemize}
    \item $\mathbf{\Delta>0} \implies$ deux solutions $\implies u(t)= \alpha e^{\lambda_-t} + \beta e^{\lambda_-t}$;
    \item $\mathbf{\Delta=0} \implies$ une solutions $\implies u(t) = \alpha e^{-\frac{b}{2}t} + \beta t e^{-\frac{b}{2}t}$;
    \item $\mathbf{\Delta<0} \implies u(t) = \alpha e^{-\frac{b}{2}t} \sin{(\omega t)} + \beta e^{-\frac{b}{2}t} \cos{(\omega t)}$.
\end{itemize}
